<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator><link href="https://leandrobarbosabento.github.io/LendoAComediaHumana/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://leandrobarbosabento.github.io/LendoAComediaHumana/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-07-01T10:55:51-03:00</updated><id>https://leandrobarbosabento.github.io/LendoAComediaHumana/feed.xml</id><title type="html">Your awesome title</title><subtitle>Write an awesome description for your new site here. You can edit this line in _config.yml. It will appear in your document head meta (for Google search results) and in your feed.xml site description.</subtitle><entry><title type="html">O Baile de Sceaux</title><link href="https://leandrobarbosabento.github.io/LendoAComediaHumana/2020/10/28/o-baile-de-sceaux.html" rel="alternate" type="text/html" title="O Baile de Sceaux" /><published>2020-10-28T00:00:00-03:00</published><updated>2020-10-28T00:00:00-03:00</updated><id>https://leandrobarbosabento.github.io/LendoAComediaHumana/2020/10/28/o-baile-de-sceaux</id><content type="html" xml:base="https://leandrobarbosabento.github.io/LendoAComediaHumana/2020/10/28/o-baile-de-sceaux.html">&lt;figure class=&quot;image&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/LendoAComediaHumana/images_posts/002-o-baile-de-sceaux/Chateau_de_Sceaux.jpg&quot; alt=&quot;DESCRIÇÃO DA IMAGEM&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;Imagem de um castelo na cidade de Sceaux, na França, próxima a Paris. Retirada da página &lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Ch%C3%A2teau_de_Sceaux&quot;&gt;Chateau de Sceaux da Wikipedia&lt;/a&gt; acessado em 29/11/2020&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;O Baile de Sceaux (em francês, Le Bal de Sceaux) é o texto mais antigo da Comédia Humana.  A primeira edição foi publicada em 1830, sendo publicada novamente em 1835 e 1839 em outras edições. Faz parte das Cenas da Vida Privada dos Estudos de Costumes. Na edição da editora Globo, sob o selo Biblioteca Azul, organizada pelo Paulo Rónai, é a segunda novela, seguindo, genialmente,  Ao “Chat-Qui-Pelote”( === link === ) . Enquanto nesta a protagonista Augustine larga tudo para se entregar a uma paixão, naquela a jovem Emília não se deixa levar por histórias de amor e decide que só se casará com alguém de sangue nobre, um “par da França”. Duas protagonistas com visões e objetivos muito diferentes mas que possuem destinos bem parecidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como bem explicita o Paulo Rónai na introdução à novela, assim como em Ao “Chat-Qui-Pelote”, O Baile de Sceaux tem um início lento como um romance e um final abrupto e corrido. Porém, lendo as duas histórias é possível notar que O Baile de Sceaux tem um final bem menos corrido que a novela anterior, possuindo uma conclusão menos desesperada.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;image&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/LendoAComediaHumana/images_posts/002-o-baile-de-sceaux/Emilia.jpg&quot; alt=&quot;DESCRIÇÃO DA IMAGEM&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;Imagem retirada do artigo &lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k116914q/f311.item.r=bal+sceaux.langES.zoom&quot;&gt;Oeuvres illustrées de Balzac&lt;/a&gt; do site francês &lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://gallica.bnf.fr/accueil/fr/content/accueil-fr?mode=desktop&quot;&gt;Gallica&lt;/a&gt; acessado em 29/11/2020&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;No início temos uma apresentação do Conde de Fontaine e da sua história com a monarquia francesa bem como a sua relação com a própria família, principalmente com a filha mais nova, Emília. O conde fez tudo o que pode para dar um bom casamento para suas três filhas, sendo que o conseguiu com as 2 primeiras, restando apenas Emília, a mais jovem e graciosa, que também é muito dona de si, chegando, no livro, a ser chamada de mimada por ser inflexível quando decide algo.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“O sr de Fontaine descobriu, demasiado tarde, o quanto fora falseada pela ternura de toda a família a educação que dera à filha a quem mais amava. A admiração que a sociedade tributa a princípio a uma pessoa moça, mas da qual não tarda a vingar-se, exaltara ainda mais o orgulho de Emília, e aumentara a sua confiança em si mesma. Uma condescendência geral desenvolvera nela o egoísmo natural das crianças mimadas […] “.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Desde a sua introdução tem-se informado que Emília quer casar-se com alguém de sangue real, um “par da França”, e rejeita todo e qualquer pretendente que lhe é apresentado, por melhor que ele seja.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;image&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/LendoAComediaHumana/images_posts/002-o-baile-de-sceaux/Mapa.png&quot; alt=&quot;DESCRIÇÃO DA IMAGEM&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;Mapa com localização da cidade de Sceaux e da Rue Saint-Denis em Paris, local onde se passa a história da novela Ao &quot;Chat-Qui-Pelote&quot;. A distância entre os dois locais é de cerca de 16km segundo o Google Maps. Em 29/11/2020&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Em certo momento da história a jovem Emília e sua família viajam para alguns lugares nos arredores de Paris. Um desses lugares se encontra próximo à cidade de Sceaux, na qual acontece um baile muito famoso, O Baile de Sceaux que dá nome à obra. Nesse baile a jovem conhece o intrigante Maximiliano Longueville, por quem se encanta logo que o vê.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Como é um pouco duvidoso que a reputação do baile campestre de Sceaux tivesse jamais ultrapassado os limites do departamento do Sena, […], por sua importância, ameaçava naquela época tornar-se uma instituição.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;figure class=&quot;image&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/LendoAComediaHumana/images_posts/002-o-baile-de-sceaux/BalzacBaileSceaux.jpg&quot; alt=&quot;DESCRIÇÃO DA IMAGEM&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;Ilustração da obra O Baile de Sceaux, retirada do artigo &lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Le_Bal_de_Sceaux#/media/File:BalzacDanceSceaux.jpg&quot;&gt;The Dance at Sceaux da Wikipedia&lt;/a&gt;, acessado em 29/11/2020&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Sem saber se Longueville é nobre ou não, a encantadora Emília começa a sua odisseia em busca de uma resposta e, para isso, tem a ajuda do tio, o Conde de Kergarouël, um “vice-almirante, cuja fortuna acabava de ser acrescida de umas 20 mil libras de renda […], velho septuagenário, com liberdade de dizer duras verdades à sobrinha, pela qual tinha loucura”. Depois de 3 meses de namoro, Emília descobre que Maximiliano trabalha em uma loja de tecidos e foge horrorizada. Após isso os dois nunca mais se falam. Emília fica sabendo que o senhor Longueville é nobre mas abriu mão de sua fortuna em favor do irmão mais velho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao final tem-se a notícia de que Emília se casou com o tio, o Conde de Kergarouël, que ela detestava. Na última página do livro, 3 anos após os acontecimentos anteriores, fica-se sabendo que Longueville agora é visconde. As mortes do pai e do irmão mais velho “haviam colocado sobre a cabeça de Maximiliano as plumas hereditárias do chapéu do pariato”. A heroína, que se apaixonou perdidamente mas deixou o pretendente por causa de outros interesses, agora vê o seu antigo amado sendo tudo aquilo que ela sempre desejou, um nobre. Ela abriu mão da felicidade de um casamento com alguém de que gostava e agora vivia infeliz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enquanto Augustine de Ao “Chat-Qui-Pelote” só queria ser feliz no amor, Emília não tinha o mínimo interesse em viver uma paixão de romance. Tudo que a interessava era ter um nome, era ser nobre, segundo ela mesma descreve seria “insuportável não ver meus brasões pintados sobre os painéis da minha carruagem no meio das pregas flutuantes de uma cortina azul […]”. Ouviu do pai que “a felicidade conjugal não se alicerça tanto sobre qualidades brilhantes e fortuna quanto sobre uma estima recíproca”, mas abriu mão disso por causa de interesses próprios. A crença do pai poderia ser tomada como certa se a história não se passasse logo após a tragédia de Augustine. Ao final fica a pergunta: a felicidade conjugal se alicerça em que?&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Imagem de um castelo na cidade de Sceaux, na França, próxima a Paris. Retirada da página Chateau de Sceaux da Wikipedia acessado em 29/11/2020</summary></entry><entry><title type="html">Ao ‘Chat-Qui-Pelote’</title><link href="https://leandrobarbosabento.github.io/LendoAComediaHumana/2020/10/28/ao-chat-qui-pelote.html" rel="alternate" type="text/html" title="Ao ‘Chat-Qui-Pelote’" /><published>2020-10-28T00:00:00-03:00</published><updated>2020-10-28T00:00:00-03:00</updated><id>https://leandrobarbosabento.github.io/LendoAComediaHumana/2020/10/28/ao-chat-qui-pelote</id><content type="html" xml:base="https://leandrobarbosabento.github.io/LendoAComediaHumana/2020/10/28/ao-chat-qui-pelote.html">&lt;figure class=&quot;image&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/LendoAComediaHumana/images_posts/001-ao-chat-qui-pelote/perceived-sentinel-stranger.jpg&quot; alt=&quot;DESCRIÇÃO DA IMAGEM&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;Ilustração da Maison Du Chat-Qui-Pelote feita por Édouard Toudouze. Imagem retirada de &lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.oldbookillustrations.com/titles/la-maison-du-chat-qui-pelote/&quot;&gt;Illustrations from La maison du chat qui pelote&lt;/a&gt;. Acessado em 06/11/2020
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Ao “Chat-Qui-Pelote” é o primeiro livro da Comédia Humana, escrito por Honoré de Balzac em 1829, inicialmente com o nome Glória e Desgraça (em francês “Gloire et Malheur”), e veio a público em 1930. Foi reeditado e revisado 4 vezes até ter a sua versão definitiva publicada em 1842 com o título atual (no original em francês “La Maison Du Chat-Qui-Pelote”). Faz parte do bloco Cenas Da Vida privada, que está contido em um bloco maior chamado Estudos de Costumes (saiba mais aqui O que é A Comédia Humana ( === link === ) ). No livro acompanha-se a história de Augustina, uma jovem de uma família de comerciantes que passa pela glória e pela desgraça do seu casamento com o artista Teodoro de Sommervieux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nas primeiras páginas tem-se uma descrição detalhada, e às vezes bem cansativa, da Rue Saint-Denis, em Paris. Acompanha-se um estranho viajante, que futuramente na história descobriremos tratar-se de Teodoro de Sommervieux, que olha com muita atenção para o Chat-Qui-Pelote, uma loja que possui em sua fachada uma pintura de um gato de rabo gigante segurando uma raquete e jogando algum jogo com um ser humano. Esse estranho se atenta, sobretudo, para a casa acima da loja, que, de uma janela, se vê uma jovem que, aparentemente, acabou de acordar, e se encanta com ela. Essa loja pertence à família Guillaume, e a história gira em torno da filha mais nova, Augustina, que é a moça que aparece na janela.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;image&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/LendoAComediaHumana/images_posts/001-ao-chat-qui-pelote/Rue_Saint_Denis.jpg&quot; alt=&quot;DESCRIÇÃO DA IMAGEM&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;Ilustração da Rue Saint Denis, em Paris. Imagem retirada do artigo &lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/La_Maison_du_chat-qui-pelote&quot;&gt;La Maison Du Chat-Qui-Pelote da Wikipedia&lt;/a&gt;. Acessado em 06/11/2020
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure class=&quot;image&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/LendoAComediaHumana/images_posts/001-ao-chat-qui-pelote/Rue_Saint_Denis_Photo.jpg&quot; alt=&quot;DESCRIÇÃO DA IMAGEM&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;Foto da Rue Saint Denis, em Paris. Imagem retirada do artigo &lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.itinerariodeviagem.com/destinos/varios-outros-arrondissement/&quot;&gt;VÁRIOS OUTROS ARRONDISSEMENTS&lt;/a&gt;. Acessado em 06/11/2020&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;A família é composta pelos Sr. Guillaume e Sra. Guillaume e suas duas filhas, Virgínia, a mais velha, e Augustina, a mais nova e mais graciosa. Há também os 3 funcionários dessa loja que são praticamente membros da família. Após descrever a loja o narrador descreve também o Sr. Guillaume e a sua relação com os negócios, além das suas características de um homem típico de uma sociedade tradicional e burguesa. Fica clara a sua imagem de homem preocupado com as finanças, com a loja, com as filhas e pouco com outras coisas da vida. Ele leva tão à sério os negócios da família que os funcionários são vistos como membros desta, tanto que, em determinado momento, ele dará a filha mais velha para se casar com um deles (mesmo com o funcionário querendo se casar com Augustina, o pai se nega a deixar a filha mais nova se casar antes da mais velha). Para além da parte cômica e humorística desta cena, que é muito divertida, dado que o funcionário pensava que se casaria com a mais nova e se enrola um pouco ali, é exposto de maneira muito clara para o leitor que o pai vê o casamento da filha apenas como mais um negócio, sem se importar se ela sente algo pelo funcionário ou não, dando prioridade à continuidade da loja e não ao romance.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Augustina quebra completamente isso e desafia a sua classe social e a sua família ao decidir se casar por amor, e não apenas por um objetivo mercadológico. Se apaixona pelo artista Teodoro de Sommervieux e com a ajuda de uma prima consegue convencer os pais a permitirem o casamento, o que acontece logo após descobrirem que o pretendente da filha é um homem rico e que circula entre as famílias nobres e a elite da sociedade (a prima traz essa informação). A leitura até essa parte do livro é incrível. A impressão que fica é que, quanto mais você lê, mais fácil a leitura se torna. O início é lento e cheio de descrições longas e que, apesar de serem um pouco cansativas, dão ao leitor um retrato incrivelmente palpável não apenas da rua e da loja, mas principalmente da família e das suas relações pessoais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Augustina se casa com esse homem rico, pertencente a uma outra classe social e vive um casamento muito feliz durante os dois primeiros anos. Após isso começam os entraves de uma relação entre duas pessoas de classes sociais diferentes, com costumes e modos de vida e de origens muito distintas. Como bem sintetiza o Paulo Rónai na introdução a essa história da edição do selo Biblioteca Azul da editora Globo, “o choque de dois ambientes sociais dentro da história de um amor”. Nas reuniões com as famílias nobres e membros da elite Augustina fica sem saber o que fazer por não se encaixar naqueles espaços, por vir de uma família de comerciantes, enquanto o De Sommervieux vive aquilo tudo com muita naturalidade, já que isso sempre fez parte de quem ele é ele sempre circulou por aquele meio. O casamento começa a sofrer com esse choque de classes até decair completamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na segunda metade da história a leitura se torna voraz. O leitor quer saber o que vai acontecer, o que se dará com o casamento e como Augustina vai lidar com tudo o que está acontecendo. A infelicidade de um marido indiferente a ela, a frustração de ver todas as suas tentativas de salvar o casamento dando errado, as noites em que o marido passa fora e ela não sabe onde ele está, tudo isso contado de maneira extremamente clara e rápida e instigante. Augustina tenta fazer parte do meio do marido mas não se encaixa. Tenta ler livros para conseguir falar das mesmas coisas que eles mas não consegue. Todas as suas tentativas são vãs. Virgínia, a irmã mais velha, ao contrário de Augustina, tem um casamento muito tranquilo e cuida da loja com o marido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A única coisa que deixa a desejar nessa história é exatamente o seu final. Augustina tem um final trágico (o título inicial Glória e Desgraça se enquadra muito bem na história), paga o preço por tentar sair da sua bolha social, de pessoas com os mesmos hábitos e visão de mundo que ela, e viver e aproveitar dos sentimentos da vida, por ir contra aquilo que todos sempre esperavam dela. Porém esse final é contado de maneira extremamente acelerada, nas duas últimas páginas do livro. A correria não justificada quebra um pouco de toda a magia construída ao longo da leitura. Balzac poderia ter escrito umas 10 páginas a mais e fazer a história ser ainda mais incrível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Iniciar a Comédia Humana com uma novela curta de 64 páginas com uma história tão cativante não poderia ter sido melhor.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Ilustração da Maison Du Chat-Qui-Pelote feita por Édouard Toudouze. Imagem retirada de Illustrations from La maison du chat qui pelote. Acessado em 06/11/2020</summary></entry></feed>